Dr√ºcken Sie die Faltung $D_af * D_bg$ durch die Faltung $D_cf*g$ mit einem
geeigneten Skalierungsfaktor $c$ aus.
Leiten Sie als Spezialfall das Resultat von Satz~\ref{satz:faltung:Da} daraus
ab.

\begin{loesung}
Wir schreiben die Faltung als Skalarprodukt
\begin{align*}
(D_af * D_bg)(t)
&=
\langle D_af, T_tRD_bg\rangle
=
\langle D_af, T_tD_bRg\rangle
=
\langle D_af, D_bT_{t/b}Rg\rangle
\\
&=
\langle D_{a/b}f, T_{t/b}Rg\rangle
=
\sqrt{b} D_b
\langle D_{a/b}f, T_tRg\rangle
=
\sqrt{b}(D_b (D_{a/b}f * g))(t)
\end{align*}
Insbesondere ist $c=a/b$ der geeignete Skalierungsfaktor.

Der Satz~\ref{satz:faltung:Da} betrifft den Fall $b=a$. 
In diesem Fall ist $a/b=1$, der Operator $D_{a/b}=D_a$ ist die identische
Abbildung und kann daher einfach weggelassen werden.
Es folgt $D_af*D_ag = \sqrt{a} f*g$.
\end{loesung}

