%
% chapter.tex -- Kapitel über Frames
%
% (c) 2019 Prof Dr Andreas Müller
%
\chapter{Frames
\label{chapter:frames}}
\lhead{Frames}
Analyse von Vektoren mit einer orthonormierten Basis ermöglicht eine
eindeutige Darstellungen durch eine Folge von Koeffizienten. 
Ausserdem sind die Vektoren, die für Analyse und Synthese verwendet
werden, im Wesentlichen gleich.
Die Analyse ist auch besonders einfach zu berechnen,
sie erfolgt mit Hilfe einfacher Skalarprodukte mit den Basisvektoren.
Die zugehörige Transformationsmatrix ist orthogonal, so dass die
Matrix der Rücktransformation durch Transponieren gefunden werden kann.
Eine orthonormierte Basis ist daher sehr starr und oft gibt es für ein
Problem keine angemessene orthonormierte Basis.

In vielen Anwendungen muss daher der Begriff der Basis etwas aufgeweicht
werden:
\begin{enumerate}
\item
Es muss zugelassen werden, dass mehr Vektoren für die Analyse verwendet
werden, als notwendig wären.
Die Menge der Analyse-Vektoren ist daher nicht mehr eine Basis, man
verzichtet darauf, dass die Analyse-Vektoren {\em linear unabhängig} sein
müssen.
Man muss aber immer noch fordern, dass Vektoren in ihrer Länge nicht
zu stark von $1$ abweichen,
damit Umkehrbarkeit der Transformation stetig möglich ist.
Auf diesem Weg gelangt man zum Begriff des {\em Frames}.
\item
Wenn die Vektoren nicht mehr linear unabhängig sind, dann ist es erst
recht nicht mehr möglich, dass sie orthonormiert sind.
Es muss daher auch zugelassen werden, dass einzelne Skalarprodukte 
$\langle v_i,v_j\rangle\ne 0$ sind für $i\ne j$.
Dies bedeutet aber dass die Transformationsmatrix nicht mehr so einfach
invertiert werden kann.
Analyse- und Synthese-Vektoren sind verschieden.
\end{enumerate}
In den folgenden Abschnitten wird zuerst in Abschnitt~\ref{section:frame}
der Begriff des {\em Frames} motiviert und definiert.
\index{Frame}%
In Abschnitt~\ref{section:dual} wird der Begriff des dualen Frames
eingeführt, die für die Synthese benötigt wird.
Die numerische Bestimmung des dualen Frames geschieht in
Abschnitt~\ref{section:ginv}.

In Abschnitt~\ref{section:cwt:umkehrformel} werden wir sehen, dass sich
\index{Umkehrformel}%
die stetige Wavelet-Transformation mit einer überraschend einfachen
Formel invertieren lässt.
Dies ist einerseits eine allgemeine Eigenschaft sogenannt {\em straffer}
Frames, andererseits ist sie der Ausdruck eines abstrakteren Prinzips,
welches in Abschnitt~\ref{section:plancherel} diskutiert wird.

\input{chapters/1a-frames/frame.tex}
\input{chapters/1a-frames/dual.tex}
\input{chapters/1a-frames/ginv.tex}
\input{chapters/1a-frames/plancherel.tex}

\section*{Übungsaufgaben}
\rhead{Übungsaufgaben}
\uebungsaufgabe{01001}
\uebungsaufgabe{01002}
\uebungsaufgabe{01003}
\uebungsaufgabe{01004}
\uebungsaufgabe{01005}






