%
% ginv.tex -- Invertierung des Gram-Operators
%
% (c) 2019 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\section{Invertierung des Gram-Operators\label{section:ginv}}
\rhead{Invertierung des Gram-Operators}
Die Bestimmung des dualen Frame setzt voraus, dass der Gram-Operator
$G$ invertiert werden kann.
Eine links-inverse Transformation zum Frame-Operator $M$ ist dann durch
$S=G^{-1}T$ gegeben.

Da $G$ eine positiv definite symmetrische Matrix mit Spektrum im
Interval $[A,B]$ ist, ist die Matrix in der Eigenbasis sehr einfach
zu invertieren.
Die Eigenvektoren zu finden ist jedoch eine noch deutlich aufwendigere
Aufgabe, als die Matrix $G$ zu invertieren.
Ausserdem gibt es kein Interesse, in der Eigenbasis zu arbeiten, alle
Operationen sollen in der durch das Frame vorgegebenen Basis durchgeführt
werden.

Eine linksinverse von $T$ zu finden ist gleichwerti damit,
die dualen Framevektoren $b_i' = Sb_i = G^{-1}Tb_i$ zu bestimmen.
Ziel dieses Abschnitts ist daher, einen spezialisierten numerischen
Algorithmus zu finden, der jeden der Vektoren $b_i'$ finden kann.

In der Eigenbasis von $G$ läuft die Invertierung von $G$ auf
das Invertieren der Eigenwerte hinaus.
Wir suchen daher in \ref{subsection:reziprok} erst einen iterativen
Algorithmus, der $1/\lambda$ berechnen kann für $\lambda\in[A,B]$.
In \ref{subsection:ginv} verallgemeinern wir diesen Algorithmus
anschliessend auf die Bestimmung von $G^{-1}$ bzw.~$b_i'$.

\subsection{Iterative Berechnung eines reziproken Wertes
\label{subsection:reziprok}}
Zu einer beliebigen Zahl $y$ mit $A < y < B$ muss der reziproke Wert $1/y$
bestimmt werden.
Um die Berechnung der inversen Matrix zu vermeiden, suchen wir nach einem
iterativen Verfahren der Form $x_{n+1}=f(x_n)$, welches für einen beliebigen
Startwert $x_0$ gegen $y^{-1}$ konvergiert.
Der Wert $y^{-1}$ muss also der einzige Fixpunkt der Funktion $f(x)$ sein:
$f(y^{-1}=y^{-1}$.

Die Funktion $f(x) = x + g(x)$ hat als einzigen Fixpunkt die Stelle $x=y^{-1}$
genau dann, wenn $(x)$ als einzige Nullstelle die Stelle $x=y^{-1}$ hat.
Ausserdem muss die Funktion $g(x)$ berechenbar sein ausschliesslich mit
Addition und Multiplikation von Konstanten und der Variablen $x$, Division
darf nicht verwendet werden.
Die einfachste Funktion dieser Art ist eine lineare Funktion, zum 
Beispiel $g(x) = 1- xy$.

Damit das Iterationsverfahren konvergiert, sind aber noch weitere
Bedingungen zu erfüllen.
% XXX für das nachfolgende ist möglicherweise eine Graphik nötig
Die Folge $x_{n+1} = f(x_n)$ konvergiert nämlich nur, wenn die Steigung
der Funktion $f(x)$ in der Nähe des Fixpunktes Betrag $<1$ hat, 
also $|f'(x)|<1$..
Für die eben konstruierte Funktion trifft dies im Allgemeinen nicht zu,
es ist nämlich
\[
f'(x) = 1 + g'(x) = 1 - y
\]
Für $y>2$ wird nämlich $|f'(x)|'=|1-y| = y-1 >1$, so dass keine Konvergenz
mehr möglich ist.
Allerdings ist Konvergenz auch nicht für alle Werte von $y$ nötig, sondern
nur für Werte zwischen $A$ und $B$.
Das kann man mit Hilfe eines Skalierungsfaktors $c$ in der Iteration
\[
f(x) = x + c(1-yx)
\]
erreichen.
Die Ableitung wird damit
\[
f'(x) = 1-cy.
\]
$c$  muss also so gewählt werden, dass $|f'(x)|<1$ gilt für alle $y$
zwischen $A$ und $B$.
Dies bedeutet, dass
\begin{align*}
-1 &< 1-cy < 1 \\
-2 &< -cy < 0 \\
2 &> cy > 0 \\
\frac1c &> \frac{y}2 \\
\end{align*}
Diese Ungleichung muss für alle möglichen Werte für $y$ erfüllt sein,
also sowohl für $y=A$ also auch für $y=B$.
Man kann dies zum Beispiel dadurch erreichen, dass man
\[
\frac1c = \frac{A}2 + \frac{B}2
\qquad\Rightarrow\qquad
c = \frac{2}{A+B}
\]
setzt.

Damit haben wir jetzt ein Iterationsverfahren zur Berechnung des 
reziproken Wertes, welches wir im folgenden Satz zusammenfassen.

\begin{satz}
\label{satz:reziprok}
Ist $y$ eine reelle Zahl zwischen $A$ und $B$, $A\le y\le B$ dann
konvergiert die Folge
\[
x_{n+1} = x_n + \frac{2}{A+B}(1-yx_n), \quad x_0 = 0
\]
gegen den reziproken Wert $y^{-1}$ von $y$.
Die Differenz zwischen aufeinanderfolgenden Approximationen nimmt
in jedem Schritt um mindestens den Faktor $(B-A)/(B+A)<1$ ab.
\end{satz}

\begin{proof}[Beweis]
Wir müssen uns nur noch mit der Aussage über die Konvergenz befassen.
Dazu berechnen wir die Differenz zweier aufeinanderfolgender
Approximationen 
\begin{equation}
\left.
\begin{aligned}
x_{n+1} &= x_n + \frac{2}{A+B}(1-yx_n) \\
x_n &= x_{n-1} + \frac{2}{A+B}(1-yx_{n-1}) 
\end{aligned}
\right\}
\quad\Rightarrow\quad
x_{n+1}-x_n
=
x_n - x_{n-1} -\frac{2y}{A+B}(x_n-x_{n-+})
=
\underbrace{
\biggl(1-\frac{2y}{A+B}\biggr)
}_{\displaystyle=\vartheta}
(x_n - x_{n-1}).
\end{equation}
Die Differenz wird also tatsächlich um den $\vartheta$ ab.
Wir schätzen diesen Faktor ab
\[
\vartheta
=
1-\frac{2y}{A+B} = \frac{A+B-2y}{A+B}
\qquad
\Rightarrow
\qquad
|\vartheta|
<
\biggl|\frac{A+B-2B}{A+B}\biggr|
=
\biggl|\frac{A-B}{A+B}\biggr|
=
\frac{B-A}{B+A}.
\]
Da $A>0$ folgt auch $\vartheta<1$.
\end{proof}

Aus der Abschätzung von $|x_{n+1}-x_n|$ kann auch der Fehler
abgeschätzt werden.
Es gilt nämlich
\[
\frac1y
-
x_n
=
\frac1y - x_{n+1} + (x_{n+1} - x_n)
=
\frac1y - x_{n+1} + (x_{n+1} - x_n)
=
\sum_{k=n}^\infty(x_{k+1}-x_k).
\]
Wegen
\[
|x_{k+1} - x_k|
\le
\vartheta | x_{k}-x_{k-1}|
\le
\vartheta^2 | x_{k-1}-x_{k-2}|
\le \dots
\le
\vartheta^{k-n} |x_{n+1}-x_{n}|
\]
wird der Fehler der Approximation
\begin{align*}
\biggl|
\frac1y
-
x_n
\biggr|
=
\biggl|
\sum_{k=n}^\infty(x_{k+1}-x_k).
\biggr|
&\le
\sum_{k=n}^\infty|x_{k+1}-x_k|
\\
&\le
\sum_{k=n}^\infty \vartheta^{k-n} \cdot |x_{n+1}-x_n|
\\
&=
\sum_{k=0}^\infty \vartheta^k \cdot |x_{n+1}-x_n|
\\
&=
\frac1{1-\vartheta}\cdot |x_{n+1}-x_n|
\le
\frac{\vartheta^n}{1-\vartheta} |x_1-x_0|.
\end{align*}
Daraus kann man auch ablesen, dass der Fehler wie $\vartheta^n$ gegen $0$
geht.

Die eben erreichte Schlussfolgerung lässt sich allgemeiner für eine
beliebige Vektofolge in $\mathbb R^s$ formulieren.
Wir stellen dies im folgenden Lemma bereit, da uns die Aussage
im nächsten Abschnitt bei der Berechnung der Inversen von $G$ 
von Nutzen sein wird.

\begin{lemma}
\label{lemma:konvergenz}
Ist $x_n\in\mathbb R^s$ eine Folge mit der Eigenschaft, dass 
\[
|x_{n+1}-x_n| \le \vartheta\cdot|x_n-x_{n-1}|
\qquad
\forall n > 0,
\]
mit $0 < \vartheta  < 1$, dann konvergiert die Folge $x_n$ geometrisch
gegen einen Vektor $x\in\mathbb R^s$.
\end{lemma}

\begin{proof}[Beweis]
Um zu zeigen, dass die Folge konvergiert, muss man sich zunächst überzeugen,
dass die Folge $x_n$ eine Cauchy-Folge ist.
Dazu berechnen wir
\begin{align*}
|x_n-x_m|
&=
|x_n - x_{n-1}
     + x_{n-1} - x_{n-2}
               + \dots + x_{m+1} - x_m|
\\
&\le
|x_n-x_{n-1}|
+
|x_{n-1}-x_{n-2}|
+\dots+
|x_{m+1}-x_{m}|
\\
&\le
(
\vartheta^{n-m-1}
+
\vartheta^{n-m-2}
+
\dots
+
1
)
|x_{m+1}-x_{m}|
\\
&=
\frac{1-\vartheta^{n-m}}{1-\vartheta}
\cdot
|x_{m+1}-x_{m}|
\\
&\le 
\frac{1-\vartheta^{n-m}}{1-\vartheta}
\cdot
\vartheta^{m}
|x_{1}-x_{0}|
\le
\frac{\vartheta^m}{1-\vartheta}
|x_{1}-x_{0}|.
\end{align*}
Für eine Cauchy-Folge muss sichergestellt werden, dass die Differenz
$|x_n-x_m| <\varepsilon$ wird für genügend grosse Werte von $m$ und $n$.
Man muss also erreichen, dass
\begin{align*}
&&
\frac{\vartheta^m}{1-\vartheta} |x_1-x_0|
&\le \varepsilon
\\
&\Rightarrow&
\vartheta^m &\le \frac{|x_1-x_0|\varepsilon}{1-\vartheta}
\\
&\Rightarrow&
m\log \vartheta &\le \log \frac{|x_1-x_0|\varepsilon}{1-\vartheta}
\\
&\Rightarrow&
m&\ge \frac{1}{\log\vartheta}\cdot \log \frac{|x_1-x_0|\varepsilon}{1-\vartheta}
=
N(\varepsilon)
\end{align*}
Für jedes vorgegebene $\varepsilon>0$ kann man daher schliessen, dass
$|x_n-x_m|\le \varepsilon$ sobald $m,n>N(\varepsilon)$.
Damit ist gezeigt, dass $x_n$ eine Cauchy-Folge ist und damit in $\mathbb R^s$
einen Grenzwert hat, den wir mit $x$ bezeichnen.

Wir müssen jetzt noch nachweisen, dass $|x-x_n|$ geometrisch gegen $0$ geht.
Dazu berechnen wir
\begin{align*}
|x-x_n|
&=
|x-x_{n+1} + x_{n+1}-x_n|
\le |x-x_{n+1}| + |x_{n+1}-x_n|.
\intertext{Dies können wir $k-n$ mal iterieren, wobei $k>n$ sein muss,
und erhalten}
|x-x_n|
&\le |x - x_k| + \sum_{i=n}^{k-1} |x_{i+1} -x_{i}|
\\
&\le
|x-x_k| + \sum_{i=n}^{k-1} \vartheta^i |x_1-x_0|
=
|x-x_k| + |x_1-x_0|\vartheta^n \sum_{i=0}^{k-n-1}\vartheta^i.
\intertext{Die geometrische Reihe auf der rechten Seite kann man mit
der Summenformel für die geometrische Reihe vereinfachen und erhält}
|x-x_n|
&=
|x-x_k|
+
|x_1-x_0|\vartheta^n \frac{1-\vartheta^{k-n}}{1-\vartheta}.
\end{align*}
Lässt man $k$ gegen $\infty$ gehen, verschwindet der erste Term auf
der rechten Seite, da ja $x_k\to x$.
Der verbleibende Ausdruck auf der rechten Seite ist
\begin{align*}
|x-x_n|
&\le
\vartheta^n
\frac{|x_1-x_0|}{1-\vartheta}.
\end{align*}
Der Bruch auf der rechten Seite hängt nicht von $n$ ab, wir bezeichen ihn
mit $a$.
Dann ist der Fehler der Approximation von $x$ durch $x_n$
\[
|x-x_n| \le a\vartheta^n,
\]
der Fehler geht also geometrisch gegen 0.
\end{proof}

\begin{beispiel}
Wir verwenden das Verfahren, um den Wert von $1/3$ zu berechnen, also
für $y=3$.
Das Verfahren soll beliebige Werte zwischen $A=2$ und $B=5$ berechnen können.
Mit dem Startwert $x_0=0$ bekommen wir die Werte in
Tabelle~\ref{ginv:iteration:table}.
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{>{$}r<{$}|>{$}l<{$}}
n&x_n\\
\hline
 0&0.000000000000000\\
 1&0.285714285714286\\
 2&0.\underline{3}26530612244898\\
 3&0.\underline{33}2361516034985\\
 4&0.\underline{333}194502290712\\
 5&0.\underline{3333}13500327245\\
 6&0.\underline{33333}0500046749\\
 7&0.\underline{33333}2928578107\\
 8&0.\underline{333333}275511158\\
 9&0.\underline{3333333}25073023\\
10&0.\underline{33333333}2153289\\
11&0.\underline{333333333}164756\\
12&0.\underline{3333333333}09251\\
13&0.\underline{3333333333}29893\\
14&0.\underline{33333333333}2842\\
15&0.\underline{333333333333}263\\
16&0.\underline{3333333333333}23\\
17&0.\underline{33333333333333}2\\
18&0.\underline{333333333333333}\\
\end{tabular}
\caption{Iterative Berechnung von $\frac13$ mit Hilfe der Iterationsformel
von Satz~\ref{satz:reziprok}.
Korrekte Ziffern sind unterstrichen, in jedem Iterationsschritt nimmt
die Anzahl korrekter Ziffern um den gleichen Betrag zu, dies ist
lineare Konvergenz, der Fehler geht wie eine geometrische Folge
gegen $0$.
\label{ginv:iteration:table}
}
\end{table}
In jeder Iteration gewinnt man die gleiche Anzahl korrekter Stellen
(unterstrichen).
Aus dem Beweis von Satz~\ref{satz:reziprok} kann man ablesen,
dass die Konvergenzgeschwindigkeit
\[
\frac{A+B-2y}{A+B}
=
\frac{7-6}{7} = \frac17
\]
ist, man gewinnt also
$\log 7=0.84510$
Stellen in jeder Iteration, in Übereinstimmung mit den obigen numerischen
Resultaten.

Für jeden beliebigen Wert von $y$ im gegebenen Interval ist die
Konvergenzgeschwindigkeit besser als
$\vartheta=3/7 = 0.42857142\dots$.
Die Anzahl Stellen, die man pro Iteration gewinnt ist daher 
$-\log\vartheta = 0.36798$.
Diese Konvergenzgeschwindigkeit erreicht man an den Enden des Intervals.
Dazwischen kann man, wie oben gezeigt, deutlich schnellere Konvergenz haben.
\end{beispiel}

%
% Invertierung einer positiv definiten symmetrischen Matrix
%
\subsection{Invertierung einer positiv definiten symmetrischen Matrix $G$
\label{subsection:ginv}}
In diesem Abschnitt ist $G$ eine positiv definite symmetrische Matrix 
mit Eigenwerten im Interval $[A,B]$.
In Satz~\ref{satz:reziprok} haben wir einen iterativen Algorithmus
gefunden, der jeden Eigenwert von $G$ invertieren kann.


\begin{satz}
\label{satz:ginv}
Ist $G$ eine positiv definite symmetrische Matrix mit Eigenwerten im
Interval $[A,B]$ und $y\in\mathbb R^n$ dann konvergiert die Folge
\[
x_{n+1} = x_n + \frac{2}{A+B} (y - Gx_n),\qquad x_n = 0
\]
gegen 
$
x=\lim_{n\to\infty} x_n
$
mit $Gx=y$.
\end{satz}

\begin{proof}[Beweis]
Wie im Beweis von Satz~\ref{satz:reziprok} betrachten wir die
Iterationsfunktion
\[
f(x) = x + \frac{2}{A+B}(y-Gx),
\]
wobei $x\in\mathbb R^n$.
Wir müssen zeigen, dass diese Abbildung eine Kontraktion ist, dass
also der Abstand zwischen aufeinanderfolgenden Folgengliedern 
\begin{equation}
\left.
\begin{aligned}
x_{n+1} &= x_n + \frac{2}{A+B}(y-Gx_n)
\\
x_n &= x_{n-1} + \frac{2}{A+B}(y-Gx_{n-1})
\end{aligned}
\right\}
\quad
\Rightarrow
\quad
x_{n+1}- x_{n}
=
x_n-x_{n-1} \frac{2}{A+B}G(x_n-x_{n-1})
\label{inv:iteration:vector}
\end{equation}
in geometrischer Folge abnimmt.
Die rechte Seite von \eqref{inv:iteration:vector}
ist
\begin{equation}
x_n-x_{n-1} \frac{2}{A+B}G(x_n-x_{n-1})
=
\biggl(E-\frac{2}{A+B}G\biggr) (x_n-x_{n-1})
\label{inv:iteration:vector1}
\end{equation}
Wir müssen die rechte Seite abschätzen.
In einer Eigenbasis ist $G$ eine Diagonalmatrix mit Einträgen zwischen
$A$ und $B$.
Die grosse Klammer auf der rechten Seite von \eqref{inv:iteration:vector1}
ist in dieser Basis die Matrix
\[
E-\frac{2}{A+B}G
=
\begin{pmatrix}
1-\frac{2\lambda_1}{A+B} &            0             &\dots &        0         \\
          0              & 1-\frac{2\lambda_2}{A+B} &\dots &        0         \\
      \vdots             &          \vdots          &\ddots&     \vdots       \\
          0              &            0             &\dots & 1-\frac{2\lambda_n}{A+B}
\end{pmatrix}
\]
Die Einträge auf der Diagonalen sind
\begin{align}
1-
\frac{2 \lambda_i }{A+B}
&=
\frac{2}{A+B}
\biggl(
\frac{A+B}2 - \lambda_i
\biggr)
\label{inv:iteration:vector2}
\end{align}
Der Wert $(A+B)/2$ ist der Mittelpunkt des Intervals $[A,B]$, die Eigenwerte
sind also höchstens die halbe Intervallänge $(B-A)/2$ vom Mittelpunkt
entfernt.
Die grosse Klammer auf der rechten Seite von~\eqref{inv:iteration:vector2}
ist daher betragsmässig höchstens $(B-A)/2$.
Nehmen wir den Betrag von~\eqref{inv:iteration:vector2}, erhalten wir
\[
\biggl|
1-
\frac{2 \lambda_i }{A+B}
\biggr|
\le 
\biggl|
\frac2{A+B}
\biggr|
\cdot \frac{B-A}2
=
\frac{B-A}{B+A}=\vartheta.
\]
Aus dem Beweis von Satz~\ref{satz:reziprok} ist bereits bekannt, dass
$0<\vartheta < 1$.

Aus \eqref{inv:iteration:vector} leiten wir jetzt ab, dass
\[
|x_{n+1} - x_n|
\le \vartheta |x_n-x_{n-1}|
\le \dots \le \vartheta^n |x_1-x_0|=\vartheta^n |x_1|.
\]
Da die Unterschiede zwischen aufeinanderfolgenden Folgengliedern
nehmen also geometrisch ab.
Aus Lemma~\ref{lemma:konvergenz} folgt daher wie früher, dass
die Folge $(x_n)$ geometrisch gegen den Grenzwert $x=\lim_{n\to\infty}$
konvergiert.

Wir müssen jetzt nur noch zeigen, dass $x$ tatsächlich das Bild von $y$
unter $G^{-1}$ ist.
Gehen wir in der Iterationsfolge zum Grenzwert über, folgt
\[
x_{n+1} = x_n + \frac{2}{A+B}(y-Gx_n)
\qquad\rightarrow\qquad
x = x + \frac{2}{A+B}(y-Gx).
\]
Die $x$ auf beiden Seiten des Gleichheitszeichens rechts
heben sich weg.
Den Faktor $2/(A+B)$ kann man wegkürzen, da er nie verschwindet.
Es bleibt
\[
0
=
y-Gx
\qquad
\Rightarrow
y=Gx,
\]
$x$ ist also der gesucht Urbildvektor.
\end{proof}

\begin{beispiel}
Wir verwenden die Iteration des Satzes \ref{satz:ginv} zur Berechnung
der Inversen der Matrix
\[
G=\begin{pmatrix}2&1&0\\1&2&1\\0&1&2\end{pmatrix}.
\]
Zunächst benötigen wir die Frame-Konstanten $A$ und $B$.
Diese müssen nicht exakt bekannt sein, es muss nur sichergestellt sein,
dass alle Eigenwerte $\lambda$ von $G$ im Interval $[A,B]$ liegen.
Das charakteristische Polynom von $G$ ist
\[
\chi_{G}(\lambda)
=
\det(G-\lambda E)
=
\left|
\begin{matrix}
2-\lambda&1&0\\1&2-\lambda&1\\0&1&2-\lambda
\end{matrix}
\right|
=
(2-\lambda)^3-2(2-\lambda).
\]
Auf der rechten Seite lässt sich ein Faktor $(2-\lambda)$ ausklammern.
So erhält man
\begin{align*}
\chi_{G}(\lambda)
&=
(2-\lambda)\bigl((2-\lambda)^2-2\bigr)
=
(2-\lambda)
(\lambda^2 -4\lambda+2).
\end{align*}
Der quadratische Term auf der rechten Seite hat die Nullstellen
\[
\lambda_{\pm} = 2 \pm \sqrt{4-2} = 2 \pm\sqrt{2},
\]
damit kann man das charakteristische Polynom weiter faktorisieren
in
\[
\chi_{G}(\lambda)
=
(2-\lambda)
(\lambda -2-\sqrt{2})(\lambda -2+\sqrt{2}).
\]
Die Eigenwerte von $G$ sind daher
\[
2-\sqrt{2},\quad
2,\quad
2+\sqrt{2}.
\]
Die exakten Werte für $A$ und $B$ sind daher
\[
A=2-\sqrt{2}
\qquad\text{und}\qquad
B=2+\sqrt{2}.
\]
Der zugehörige Wert von $\vartheta$, der die Konvergenzgeschwindigkeit
definiert, ist $\vartheta = (A-B)/(A+B)=2\sqrt{2}/4=\sqrt{2}/2=0.707$.
Man leitet daraus ab, dass für jede Stelle Genauigkeit 6 Iterationsschritte
benötigt.
Für ein auf 5 Stellen exaktes Resultat muss man daher mit mindestens 30
Iterationsschritten rechnen.

Die Iterationsformel ist in beiden Fällen
\[
x_{n+1} = x_n + \frac12(y-Gx_n)
\]
mit Startwert $x_0=0$.
Für den ersten Standardbasisvektor $y=e_2$ findet man die Iterationsfolge
\begin{align*}
x_1 &=
\begin{pmatrix}
   0.0\\
   0.5\\
   0.0
\end{pmatrix},
&
x_2 &=
\begin{pmatrix}
  -0.25\\
 \phantom{-}  0.50\\
  -0.25
\end{pmatrix},
&
x_3 &=
\begin{pmatrix}
  -0.20\\
   \phantom{-}0.70\\
  -0.20
\end{pmatrix},
&
x_4 &=
\begin{pmatrix}
  -0.375\\
   \phantom{-}0.750\\
  -0.375
\end{pmatrix},
&
x_5 &=
\begin{pmatrix}
  -0.375\\
   \phantom{-}0.875\\
  -0.375
\end{pmatrix},
\\
x_6 &=
\begin{pmatrix}
  -0.4375\\
   \phantom{-}0.8750\\
  -0.4375
\end{pmatrix},
&
x_7 &=
\begin{pmatrix}
  -0.4375\\
   \phantom{-}0.9375\\
  -0.4375
\end{pmatrix},
&
x_8 &=
\begin{pmatrix}
  -0.46875\\
   \phantom{-}0.93750\\
  -0.46875
\end{pmatrix},
&
x_9 &=
\begin{pmatrix}
  -0.46875\\
   \phantom{-}0.96875\\
  -0.46875
\end{pmatrix},
&
x_{10} &=
\begin{pmatrix}
  -0.48438\\
   \phantom{-}0.96875\\
  -0.48438
\end{pmatrix},
\dots
\end{align*}
Die relative langsame Konvergenz kann gut verfolgt werden.
Der Grenzwert ist
\[
x_{\infty} = \lim_{n\to\infty}x_n = \begin{pmatrix}
-0.5\\\phantom{-}1.0\\-0.5
\end{pmatrix}.
\]
Führt man die Iteration für die anderen Standardbasisvektoren durch,
findet man als Grenzmatrix
\[
H=\frac14\begin{pmatrix}
 3&-2& 1\\
-2& 4&-2\\
 1&-2& 3
\end{pmatrix}
\]
und man kann leicht nachprüfen, dass $GH=E$.
\end{beispiel}

Im Beispiel wurde jeder Standardbasis-Vektor einzeln invertiert.
Dabei wurde immer die gleiche Operation
\[
x = x - \frac{2}{A+B}(y - Gx)
\]
angewendet.
Schreibt man alle Standardbasisvektoren in eine Matrix erhält man 
die Einheitsmatrix $E$. Aus den zugehörigen Vektoren $x_n$
wird die Matrix $H_n$, dann lässt sich die Operation auch als
Matrizenoperation
\[
H \to H - \frac{2}{A+B}(E - GH)
\]
schreiben.
Da jede einzeln Spalte mit der gleichen, durch $\vartheta = (B-A)/(B+A)$
definirten Geschwindigkeit konvergiert, kann der Satz auch als
Iterationsverfahren für die inverse Matrix formuliert werden.

\begin{satz}
Die Operatorfolge
\[
H_{n+1}
=
H_n
+
\frac{2}{A+B}
(
E-
GH_n
)
,
\qquad
H_0=0
\]
konvergiert gegen den Operator $H$ mit der Eigenschaft $GH=E$.
\end{satz}








