% !TeX spellcheck = de_CH_frami

Die Analyse und sp\"atere Synthese von Funktionen ist ein wichtiges 
mathematisches Instrument, dass bei vielen Problemen eingesetzt wird. Die 
Fourier- und die Wavelettheorie geh\"oren dabei zu den prominentesten Methoden.

F\"ur viele Probleme lassen sich nur schwer kontinuierliche Funktionen finden, 
die den vorhanden Sachverhalt korrekt wiedergeben. Meistens liegen Daten 
nur in diskreter Form vor und m\"ussen so weiterverarbeitet werden. Besonders 
die Fourier- und Wavelettheorie hat sich in der Praxis als zur 
Weiterverarbeitung geeignet herausgestellt. Daf\"ur werden aber jeweils 
passende Basisfunktionen ben\"otigt. Diese zu finden, ist aber meist keine 
triviale Angelegenheit.

Funktionen mit eindimensionale Definitionsbereich $f: \mathbb{R} \rightarrow 
\mathbb{R}$ stellen 
die Exponentialfunktion $e^{i2\pi\omega x}$ eine m\"ogliche Basis dar, diese 
wird meist in der klassischen Fouriertheorie verwendet. Im 
zweidimensionalen Fall $f: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$ wie 
beispielsweise einem Bild, wird oft einfach jeweils eine eindimensionale 
Transformation f\"ur jeweils eine Dimension vorgenommen, man erh\"alt dann 
Basisfunktionen der Form $e^{i2\pi(ux+vy)}$. In drei Dimensionen $f: 
\mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}$ wie zum Beispiel Kugeloberfl\"achen, gibt 
es die Kugelfunktionen $Y^m_l$, welche eine Basis darstellen.

Was ist nun aber mit Funktionen die nicht auf einfachen K\"orperoberfl\"achen 
liegen, zum Beispiel Funktionen auf der Oberfl\"ache eines Osterhasen, oder bei 
solchen f\"ur die der darunter liegende K\"orper keine wesentliche Rolle 
spielt, wie bei einem Routernetzerwerk, einem Strassennetz oder generell einem 
Graphen? In diesem Abschnitt wollen wir deshalb eine Theorie entwickeln, wie 
wir die bereits bekannte Fourier- und Wavelettheorie auch auf Graphen anwenden 
k\"onnen, bei dem die Funktion auf seine Knoten abgebildet wird. Diese Theorie 
ist bekannt als Spectral Graph Wavelet Transform oder kurz SGWT -- nicht zu 
verwechseln mit der Second Generation Wavelet 
Transform~\cite{noauthor_second-generation_2018} 
-- die erstmals 2009 in ``Wavelets on Graphs via Spectral Graph 
Theory''~\cite{hammond_wavelets_2009} vorgestellt wurde.
