%
% umkehrung.tex -- Umkehrtransformation
%
% (c) 2019 Prof Dr Andreas Müller
%
\section{Umkehrung}

%
% Basistransformation
%
\begin{frame}
\frametitle{Basistransformation}
\begin{block}{Basen}
Orthonormierte
Basen $\mathcal{B}=\{b_j\,|\,1\le j\le n\}$ und
$\mathcal{C}=\{c_j\,|\,1\le j\le n\}$:
\[
v
=
\sum_i \xi_i b_i
\uncover<2->{=
\sum_l \eta_l c_l}
\]
\end{block}
\uncover<3->{
\begin{block}{Transformationsmatrix}
\[
b_i
=
\sum_{j} t_{ji} c_j
\uncover<4->{
\quad\Rightarrow\quad
v
=
\sum_i\xi_i b_i
}
\uncover<5->{=
\sum_{j,i} t_{ji}\xi_i c_j}
\uncover<6->{\quad\Rightarrow\quad
\eta_j = \sum_i t_ji\xi_i}
\uncover<7->{\quad\Rightarrow\quad
\eta = T\xi}
\]
\end{block}
}
\end{frame}

%
% Orthogonalität
%
\begin{frame}
\frametitle{Orthogonalität}
$b_i$ und $c_j$ sind orthogonal:
\[
\langle b_i,b_j\rangle=\delta_{ij}\;\forall i,j
\qquad\text{und}\qquad
\langle c_i,c_j\rangle=\delta_{ij}\;\forall i,j
\]
\uncover<2->{
\begin{block}{Transformationsmatrix}
\[
\langle b_i,b_j\rangle
\uncover<3->{=
\biggl\langle
\sum_{k} t_{ki} c_k,
\sum_{l} t_{lj} c_l
\biggr\rangle}
\uncover<4->{=
\sum_{k,l}
t_{ki} \bar{t}_{lj}
\underbrace{
\langle c_k, c_l\rangle
}_{\displaystyle=\delta_{kl}}}
\uncover<5->{=
\sum_{k}
t_{ki} \bar{t}_{kj}}
\uncover<6->{=
\sum_{k}
\bar{t}_{kj}
t_{ki}}
\]
\uncover<7->{Notation: $T^* =\overline{T}^t$, komplex konjugierte und transponierte Matrix $T$}
\uncover<8->{%
\[
T^*T = E
\uncover<9->{\quad\Rightarrow\quad
T^{-1} = T^*}
\]
}%
\uncover<10->{``orthogonale komplexe Matrix'', unitäre Matrix}
\end{block}
}
\end{frame}

%
% Umkehrtransformation für die Wavelet-Transformation
%
\begin{frame}
\frametitle{Umkehrtransformation --- Matrixform}
\bgroup
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\def\arraystretch{1.5}
\begin{tabular}{>{$}c<{$}|
>{$}c<{$}
>{$}c<{$}
>{$}c<{$}
>{$}c<{$}
>{$}c<{$}
>{$}c<{$}
>{$}c<{$}
>{$}c<{$}
>{$}c<{$}
>{$}c<{$}
>{$}c<{$}
>{$}c<{$}|}
          &\dots &a_{j,-2}&b_{j,-2}&a_{j,-1}&b_{j,-1}&a_{j,0}&b_{j,0}&a_{j,1}&b_{j,1}&a_{j,2}&b_{j,2}&\dots \\
\hline
\vdots    &\ddots&\vdots  &\vdots  &\vdots  &\vdots  &\vdots &\vdots &\vdots &\vdots &\vdots &\vdots &\ddots\\
a_{j+1,-2}&\dots &h_{ 2}  &g_{ 2}  &h_{ 0}  &g_{ 0}  &h_{-2} &g_{-2} &h_{-4} &g_{-4} &h_{-6} &g_{-6} &\dots \\
a_{j+1,-1}&\dots &h_{ 3}  &g_{ 3}  &h_{ 1}  &g_{ 1}  &h_{-1} &g_{-1} &h_{-3} &g_{-3} &h_{-5} &g_{-5} &\dots \\
a_{j+1, 0}&\dots &h_{ 4}  &g_{ 4}  &h_{ 2}  &g_{ 2}  &h_{ 0} &g_{ 0} &h_{-2} &g_{-2} &h_{-4} &g_{-4} &\dots \\
a_{j+1, 1}&\dots &h_{ 5}  &g_{ 5}  &h_{ 3}  &g_{ 3}  &h_{ 1} &g_{ 1} &h_{-1} &g_{-1} &h_{-3} &g_{-3} &\dots \\
a_{j+1, 2}&\dots &h_{ 6}  &g_{ 6}  &h_{ 4}  &g_{ 4}  &h_{ 2} &g_{ 2} &h_{ 0} &g_{ 0} &h_{-2} &g_{-2} &\dots \\
a_{j+1, 3}&\dots &h_{ 7}  &g_{ 7}  &h_{ 5}  &g_{ 5}  &h_{ 3} &g_{ 3} &h_{ 1} &g_{ 1} &h_{-1} &g_{-1} &\dots \\
a_{j+1, 4}&\dots &h_{ 8}  &g_{ 8}  &h_{ 6}  &g_{ 6}  &h_{ 4} &g_{ 4} &h_{ 2} &g_{ 2} &h_{ 0} &g_{ 0} &\dots \\
a_{j+1, 5}&\dots &h_{ 9}  &g_{ 9}  &h_{ 7}  &g_{ 7}  &h_{ 5} &g_{ 5} &h_{ 3} &g_{ 3} &h_{ 1} &g_{ 1} &\dots \\
\vdots    &\ddots&\vdots  &\vdots  &\vdots  &\vdots  &\vdots &\vdots &\vdots &\vdots &\vdots &\vdots &\ddots\\
\hline
\end{tabular}
\egroup

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Umkehrtransformation --- Formel}
Transformationsformeln:
\[
\begin{aligned}
a_{j+1,k}
&=
\dots
+
h_{k+4}
a_{j,-2}
+
g_{k+4}
b_{j,-2}
+
h_{k+2}
a_{j,-1}
+
g_{k+2}
b_{j,-1}
\\
&\qquad
+
h_{k}
a_{j,0}
+
g_{k}
b_{j,0}
+
h_{k-2}
a_{j,1}
+
g_{k-2}
b_{j,1}
+
\dots
\\
&\uncover<2->{=
\dots
+
h_{k+4}
a_{j,-2}
+
h_{k+2}
a_{j,-1}
+
h_{k}
a_{j,0}
+
h_{k-2}
a_{j,1}}
\\
&\uncover<3->{\qquad
+
g_{k+4}
b_{j,-2}
+
g_{k+2}
b_{j,-1}
+
g_{k}
b_{j,0}
+
g_{k-2}
b_{j,1}
+
\dots}
\\
&\uncover<4->{=
\sum_{l\in\mathbb Z}
h_{k-2l}
a_{j,l}
+
\sum_{l\in\mathbb Z}
g_{k-2l}
b_{j,l}.}
\end{aligned}
\]
\end{frame}
