%
% uebersicht.tex -- Uebersicht ueber die Seminar-Arbeiten
%
% (c) 2018 Prof Dr Andreas Mueller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter*{Übersicht}
\lhead{Übersicht}
\rhead{}
\label{buch:uebersicht}
Im zweiten Teil kommen die Teilnehmer des Seminars selbst zu Wort.
Die im ersten Teil dargelegten mathematischen Methoden und
grundlegenden Modelle werden dabei verfeinert, verallgemeinert
und auch numerisch überprüft.

Die Fourier-Theorie ist die Basis vieler technisch wichtiger Algorithmen.
Die Wavelet-Theorie bietet sich als alternatives Werkzeug an.
Dabei werden andere Schwierigkeiten auftreten, die in verschiedenen
Arbeiten untersucht werden.
In einem Autotune-System muss man die nächstliegende Frequenz der
Tonleiter aus einem Signal extrahieren.
\hyperref[chapter:autotune]{\em Cédric Renda} untersucht,
wie man dies mit Wavelets machen könnte.
Deconvolution lässt sich mit Fourier-Theorie dank der schnellen
Fourier-Transformation (FFT) effizient durchführen.
Der Versuch von \hyperref[chapter:deconvolve]{\em Manuel Tischhauser}
deckt auf, dass Deconvolution
mit Wavelets zwar auch möglich ist, dass die Lokalisierung der
Wavelet-Transformation aber neue Schwierigkeiten bringt.
Das MP3-Audioformat verwendet Fourier-Theorie und psychoakustische
Gesetzmässigkeiten zur Reduktion der Datenmenge.
\hyperref[chapter:compress]{\em Julian Bärtschi} skizziert verschiedene
Ideen, wie auch Wavelets zur Datenreduktion verwendet werden können.

Die Wavelet-Transformation ist nur dann nützlich, wenn sie sich auch
effizient implementieren lässt.
Wavelets mit kompaktem Träger und Multiskalen-Analysen sind der Weg dazu.
\hyperref[chapter:fpga]{{\em Nicolas Tobler} und {\em Jonas Gründler}}
beschreiben, wie eine
solche Wavelettransformation in VHDL implementiert werden kann.
Eine besonders effiziente Implementation verwendet die Faktorisierung
des Filters in sogenannte Lifting Steps, die besonders resourcensparend
implementiert werden können.
Sie ermöglichen nochmals eine Verbesserung um den Faktor $2$.
Die Herkunft dieser Zerlegung wird in Kapitel~\ref{chapter:lifting}
erklärt.

Es ist in der Gehirnforschung schon länger bekannt, dass der visuelle Kortex
im Gehirn von Säugetieren eine Vorverarbeitung der von der Netzhaut des
Auges kommenden Signale durchführt, die der Analyse mit einem Gabor-Wavelet
ähnelt.
Es liegt daher nahe, in künstlichen neuronalen Netzwerken diese Architektur
zu emulieren.
\hyperref[chapter:visuell]{\em Raphael Unterer} untersucht, ob sich die
Leistung eines neuronalen Netzwerks bei der Klassifizierung von Bildern
verbessern lässt, indem man dem Netzwerk einen Layer vorschaltet, der
eine Wavelettransformation mit Gabor-Wavelets durchführt.
Seine Experimente zeigen eine erstaunliche Leistungsverbesserung.

Viele Beispiele von interessanten Wavelets sind reell, dies führt jedoch
auch dazu, dass die stetige Wavelet-Transformation eines periodischen Signals
in eine Folge von Punkten hoher Intensität zerfällt, wie die Beispiele
in Kapitel~\ref{chapter:cwt} klar gezeigt haben.
Nur bei komplexen Wavelets wie dem komplexen Morlet-Wavelet zeigt sich 
ein periodisches Signal als langezogene Zone hohen Absolutwertes.
\hyperref[chapter:complex]{\em Roy Seitz} geht diesem Phänomen auf den
Grund und untersucht, wie man mit Hilfe der Hilbert-Transformation zu
einem reellen Wavelet einen passenden ``Imaginärteil'' finden kann.

Die Daubechies-Wavelet haben besondere Eigenschaften, wenn man sie
auf polynomiale Signale anwendet.
\hyperref[chapter:polynomials]{\em Raphael Nestler} untersucht, was dies genau bedeutet und was
sich aus der Wavelet-Transformation etwas über hochfrequente, aber sehr
schwache Störungen und Ableitungen sagen lässt, Dinge, die in der
Fourier-Transformation schwierig zu analysieren sind.

In der Praxis kann man oft mit der Wavelettransformation die
Klassifizierung von Signalen vereinfachen.
Der Ingenieur hat dabei mit Vorurteilen zu kämpfen, die ihm die
``Indoktrination'' mit den Prinzipien der Fourier-Theorie eingetrichtert hat.
Dinge wie die Bestimmung einer Frequenz, die bei der Fourier-Transformation
naheligend und natürlich sind, funktionieren mit der Wavelet-Transformation
plötzlich etwas anders.
Der Ingenieur muss sich daher neue Ansätze einfallen lassen um zu verstehen,
was ihm die Wavelet-Transformation seiner Signale genau sagen will.
\hyperref[chapter:gis]{\em Kris Wyss} versucht dies bei Signalen, die bei
Fehlern in gasisolierten Schaltanlagen erzeugt werden.
\hyperref[chapters:meteor]{\em Dominic Hüppi} analysiert Radar-Echos von
Meteoren und Flugzeugen und findet neue Anforderung an die Sampling-Frequenz,
die stringenter sind als bei der Fourier-Theorie.
Wetter-Daten zeichnen sich durch wenige Periodizitäten und häufige
Transienten aus.
Die Analyse von Wetterereignissen muss diese Transienten detailliert
untersuchen, was mit der Fourier-Theorie nicht funktioniert.
\hyperref[chapter:wwt]{\em Michael Schmid} zeigt, wie man mit einer
Wavelet-Analyse zum Ziel kommen kann.

Die Wavelet-Transformation ist nur anwendbar auf Funktionen auf
Definitionsgebieten, in denen Translation und Dilatation wohldefinierte
Operationen sind.
Sie erzeugen aus dem Mutterwavelet eine Orthonormalbasis oder ein Frame,
in dem für jeden Punkt Funktionen beliebig guter Lokalisierung um
diesen Punkt vorhanden sind.
Diese Eigenschaft kann man jedoch auch ohne die Operation der Translation
und Dilatation erreichen.
Dies ermöglicht, den Wavelet-Gedanken auch auf Definitionsgebiete
anzwenden, für die die nötigen Translations- und Dilatationssymmetrien fehlen.
\hyperref[chapter:sgwt]{\em Hansruedi Patzen} zeigt, wie die spektrale
Graphentheorie sich dazu verwenden lässt, eine Familie von Wavelets auf
einem Graphen zu definieren.
Translation und Dilatation können nicht mehr aus geometrischen Prinzipien
abgeleitet werden, aber es lässt sich ein Frame von Funktionen definieren,
welches für jeden Knoten des Graphen eine Reihe von von Funktionen enthält,
die mit variabler Genauigkeit an diesem Knoten lokalisiert sind.
Diese ``Spectral Graph Wavelet Transform'' scheint grosses Potential in
Anwendungen zu haben.





