%
% chapter.tex -- Kapitel über die Geometrie von Wavelets
%
% (c) 2019 Prof Dr Andreas Müller
%
\chapter{Sampling und Geometrie
\label{chapter:geometrie}}
\lhead{Sampling und Geometrie}
In der Einleitung haben wir gesehen, dass wir eine Technik brauchen,
Signale miteinander zu vergleichen.
In diesem Kapitel bauen wir eine solche Technik auf und entwickeln
auch eine geometrische Sprache dafür.
Diese hilft uns, die Analyse- und Synthese-Formeln auf eine Art zu formulieren,
die uns erlaubt die Gemeinsamkeiten besser zu verstehen unabhängig von
der konkreten Form der verwendeten Vergleichsfunktionen.
Es stellt sich heraus, dass das Konzept des Skalarproduktes aus der
Vektorgeometrie genau die richtige Intuition liefert.
Wir verallgemeinern diese Ideen auf Mengen von Funktionen
und erhalten so das Konzept des Hilbert-Raumes, der unendlichdimensionalen 
Verallgemeinerung des Vektorraumes mit einem Skalarprodukt.

In diesem Kapitel stellen wir im ersten Abschnitt den Zusammenhang
zwischen Signalvergleich und Skalarprodukt her.
Im zweiten Abschnitt formulieren wir den Begriff des Hilbertraumes
und seine grundlegendsten Eigenschaften.
Die Aufgabe der Rekonstruktion eines Signals aus den Fourierkoeffizienten
verallgemeinern wir in Abschnitt~\ref{section:rekonstruktion} auf beliebige
Hilberräume.

%In der linearen Algebra lernt man, in einem Vektorraum Problem mit einer
%Basis, wenn möglich mit einer orthonormierten Basis zu lösen.
%In der Praxis der Signalverarbeitung ist dies zu einschränkend.
%Dieses Phänomen findet man bereits in der elementaren Geometrie.
%Bienenwaben in der Ebene können natürlich mit einem rechtwinkligen
%Koordinatensystem beschrieben werden, doch ein Koordinatensystem mit
%Achsen, die einen Winkel von $60^\circ$ einschliessen, ist besser an
%das Problem angepasst.
%Genausogut ist jedoch auch ein Koordinatensystem  mit Achsen, die einen
%Winkel von $120^\circ$ einschliessen.
%Fügt man eine dritte Achse hinzu, kann man sich diesem Dilemma entziehen,
%dafür führt man Redundanz ein.
%Daher untersuchen wir in Abschnitt~4, wie man den Begriff der Basis
%zu einem Begriff eines Frames erweitern kann, welches zwar redundant
%ist, aber dank zusätzlicher Symmetrien besser geeignet ist.

\input{chapters/1-geometrie/vergleich.tex}
\input{chapters/1-geometrie/funktionen.tex}
\input{chapters/1-geometrie/hilbertraum.tex}

