%
% bedingungen.tex
%
% (c) 2019 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\section{Bedingungen für die Koeffizienten\label{section:bedingungen}}
\rhead{Bedingungen für die Koeffizienten}
Bis jetzt ist ausser dem Haar-Wavelet kein Beispiel einer
\index{Haar-Wavelet}
Multiskalen-Analyse konstruiert worden, in dem die Funktionen 
$\varphi$ und $\psi$ kompakten Träger haben.
Wir untersuchen in diesem Abschnitt, welche Eigenschaften an die 
Koeffizienten sich bereits aus den Axiomen einer Multiskalen-Analyse
ergeben.
Wir fordern daher:

\begin{forderung}
\label{forderung:msa}
Das Wavelet $\psi$ und die Skalierungsfunktion $\varphi$ gehören zu
einer Multiskalen-Analyse.
\end{forderung}

\subsection{Kompakter Träger}
\index{Träger}%
\index{kompakter Träger}%
Wie in der Einleitung motiviert wollen wir aus Gründen der numerischen
Berechenbarkeit nur Wavelets betrachten, die eine ``endlichkeitsbedingung''
erfüllen.
Für die Synthese eines Signals in $V_j$ in einem Punkt sollen nur endlich
viele Summanden nötig sein.
Dies führt auf die folgende Forderung:

\begin{forderung}
\label{forderung:kompakt}
Die Skalierungsfunktion $\varphi$ hat kompakten Träger.
\end{forderung}

Wir gehen also davon aus, dass der Träger der Funktion $\varphi$ im Intervall
$[a,b]$ enthalten ist.
Dann ist der Träger der Translate $T_k\varphi$ in $[a+k,b+k]$ enthalten
und der Träger der skalierten Funktion $D_{\frac12}T_k\varphi$ ist
enthalten in $[\frac12(a+k),\frac12(b+k)]$.

Die Koeffizienten der Skalierungsrelation können mit Hilfe des
Skalarproduktes erhalten werden, denn es gilt:
\begin{align*}
\langle D_{\frac12}T_r\varphi, \varphi\rangle
&=
\biggl\langle
D_{\frac12}T_r\varphi, \sum_{k\in\mathbb Z} D_{\frac12}T_k\varphi
\biggr\rangle
=
\sum_{k\in\mathbb Z}
\langle
D_{\frac12}T_r\varphi,
h_kD_{\frac12}T_k\varphi
\rangle
\\
&=
\sum_{k\in\mathbb Z}
\bar{h}_k
\langle
D_{\frac12}T_r\varphi,
D_{\frac12}T_k\varphi
\rangle
=
\sum_{k\in\mathbb Z}
\bar{h}_k
\langle
T_r\varphi,
T_k\varphi
\rangle
=
\sum_{k\in\mathbb Z}
\bar{h}_k
\delta_{kr}
=
\bar{h}_r,
\end{align*}
wobei wir verwendet haben, dass $T_k\varphi$ und $T_r\varphi$ orthogonal
sind für $k\ne r$.

Das Skalarprodukt
$\langle \varphi, D_{\frac12}T_k\varphi\rangle$
ist ein Integral über das Produkt der Funktion $\varphi$ mit Träger im Intervall
$[a,b]$ und der Funktion $D_{\frac12}T_r\varphi$  mit Träger in
$[\frac12(a+r),\frac12(b+r)]$.
Dieses Integral verschwindet, wenn die Intervalle nicht überlappen.
Dieser Fall tritt ein, wenn
\[
\begin{aligned}
b&<\frac12(a+r) &&\text{oder}& \frac12(b+r) &< a,
\\
2b-a&<r         &&           &            r &< 2a-b.
\end{aligned}
\]
Die einzigen Koeffizienten $h_r$, die nicht verschwinden können, erfüllen
\[
2b-a < r < 2a-b,
\]
es können also nur endlich viele Koeffizienten $h_r$ von $0$ verschieden
sein.

\begin{konsequenz}
Die erzeugende Funktion $H(\omega)$ einer Multiskalenanalyse, in der
$\varphi$ kompakten Träger hat, ist ein Polynom in $e^{i\omega}$ oder auch
trigonometrisches Polynom.
\end{konsequenz}

\subsection{Normierung}
\index{Normierungskonvention für Wavelet-Koeffizienten}%
Wir gehen wieder von einer Multiskalen-Analyse mit einem Vater-Wavelet
$\varphi$ mit kompaktem Träger aus.
Die Analyse des konstanten Signals $f(t)=1$ erfolgt mit Hilfe des
Skalarprodukts $\langle f,\varphi\rangle$.
Anwendung der Skalierungsrelation auf $\varphi$ liefert
\begin{align*}
\langle 1,\varphi\rangle
&=
\biggl\langle
1,\sum_{k\in\mathbb Z} h_kD_{\frac12}T_k\varphi
\biggr\rangle
=
\sum_{k\in\mathbb Z}
\bar{h}_k
\langle
1,
D_{\frac12}T_k\varphi
\rangle
=
\sum_{k\in\mathbb Z}
\bar{h}_k
\langle
D_21,
T_k\varphi
\rangle
=
\sum_{k\in\mathbb Z}
\bar{h}_k
\langle
D_21,
T_k\varphi
\rangle
\\
&=
\sum_{k\in\mathbb Z}
\bar{h}_k
\frac{1}{\sqrt{2}}
\langle 1,\varphi\rangle.
\end{align*}
Da $\langle 1,\varphi\rangle\ne 0$ ist, können wir durch
$\langle 1,\varphi\rangle$ dividieren und es folgt
\begin{equation}
\sum_{k\in\mathbb Z} \bar{h}_k = \sqrt{2}
\quad\Rightarrow\quad
\sum_{k\in\mathbb Z} h_k = \sqrt{2}.
\label{buch:kompakt:hsumme}
\end{equation}
Diese Identität kann nützlich sein, wenn man Koeffizienten aus einer
nicht genauer bekannten Quelle benützen will und nicht sicher ist,
ob sie die gleiche Normierungskonvention für die Skalierungsrelation
verwendet.

\begin{beispiel}
Für das Haar-Wavelet sind nur zwei Koeffizienten $h_k$ von $0$ verschieden
und beide sind gleich gross.
Aus der Relation \eqref{buch:kompakt:hsumme} folgt
\begin{equation}
\sqrt{2}
=
h_0+h_1
=2h_0
\qquad\Rightarrow\qquad
h_0 = h_1 = \frac{\sqrt{2}}{2}=\frac{1}{\sqrt{2}}.
\label{kompakt:haar:normierung}
\end{equation}
\qedhere
\end{beispiel}

\subsection{Orthogonalität}
Aus der Orthonormalität der Funktionen $T_k\varphi$ einer Multiskalenanalyse
folgen die Relationen
\begin{align}
\delta_{0k}
=
\langle \varphi,T_k \varphi\rangle
&=
\biggl\langle
\sum_{l\in\mathbb Z} h_lT_l\varphi,
\sum_{r\in\mathbb Z} h_rT_{r+2k}\varphi
\biggr\rangle
\notag
\\
&=
\sum_{l,r\in\mathbb Z} h_l\bar{h}_r \langle T_l\varphi, T_{r+2k}\varphi\rangle
\\
&=
\sum_{l,r\in\mathbb Z} h_l\bar{h}_r \delta_{l,r+2k}
=
\sum_{r\in\mathbb Z} h_{r+2k}\bar{h}_r.
\label{buch:kompakt:orthorel}
\end{align}
Nehmen wir an, dass genau die Koeffizienten $h_k$ mit $k$ zwischen
$0$ und $n$ von $0$ verschieden sind,
dann wird die Summe~\eqref{buch:kompakt:orthorel} trivialerweise
verschwinden, wenn $2k>n$.
Dies liefert maximal $n/2$ Bedinungen für die $n+1$ Koeffizienten
$h_k$, sie werden daher im Allgemeinen noch nicht bestimmt sein.
Weitere Bedingungen müssen formuliert werden, um die Koeffizienten
festzulegen.

\begin{beispiel}
Die Skalierungsrelation des Haar-Wavelets enthält nur zwei Koeffizienten
$h_0$ und $h_1$, also $n=1$.
Sie wurden im Beispiel auf Seite~\pageref{kompakt:haar:normierung}
in \eqref{kompakt:haar:normierung} bereits bestimmt.
Von den Relationen \eqref{buch:kompakt:orthorel} ist nur jene mit $k=0$
nichttrivial, es gilt
\[
1
=
\delta_{0k}
=
h_0\bar{h}_0 + h_1\bar{h}_1
=
|h_0|^2+|h_1|^2
=
\frac12+\frac12
=1.
\qedhere
\]
\end{beispiel}

Die bisher gesammelten Forderungen reichen bereits, die Multiskalenanalyse
vollständig festzulegen, wenn wir nicht zu viele Koeffizienten zu
bestimmen haben.
Das folgende Beispiel zeigt, dass im Falle $N=1$, in dem genau zwei 
Koeffizienten bestimmt werden müssen, alles bereits festgelegt ist
und auf das Haar-Wavelet führt.

\begin{beispiel}
Gesucht ist die Skalierungsrelation für eine Multiskalenanalyse derart,
dass $\varphi$ Träger im Intervall $[0,1]$ hat.
Daraus kann man zunächst schliessen, dass die Skalierungsrelation
genau zwei von $0$ verschiedene Koeffizienten $h_0$ und $h_1$ hat.
Aus~\eqref{buch:kompakt:hsumme} und \eqref{buch:kompakt:orthorel}
folgen die Gleichungen
\begin{align*}
h_0+h_1&=\sqrt{2},
\\
|h_0|^2+|h_1|^2&=1.
\end{align*}
Wir suchen eine Lösung in der Form $h_0=a+bi$ und $h_1=\sqrt{2}-a-bi$.
Die Orthonormalisierungsrelation liefert dann
\begin{align}
1
&=
a^2 + b^2
+
(\sqrt{2}-a)^2 + b^2
\notag
\\
&=
2a^2 + 2b^2 - 2\sqrt{2}a + 2
\notag
\\
0
&=
a^2 - \sqrt{2}a + \frac12 + b^2.
\label{buch:kompakt:quadr}
\end{align}
Dies ist eine quadratische Gleichung für $a$.
Für $b=0$ wird sie zu
\[
0
=
a^2 - \sqrt{2}a + \frac12
=
\biggl(a-\frac1{\sqrt{2}}\biggr)^2,
\]
also ist in diesem Fall $a=\frac1{\sqrt{2}}$ und damit
\[
h_0=h_1=\frac{1}{\sqrt{2}},
\]
also die Koeffizienten der Skalierungsrelation des Haar-Wavelets.

Gibt es weitere Lösungen?
Die quadratische Gleichung \eqref{buch:kompakt:quadr} hat nur dann
relle Lösungen für $a$, wenn die Diskriminante
$D=\sqrt{2}^2 - 4\cdot (b^2+\frac12) \ge 0$ ist:
\[
D=2-2-4b^2 =-4b^2\le 0.
\]
Es folgt, dass $b=0$ die einzige Lösung ist.
\end{beispiel}

Es gibt also nur eine einzige Multiskalen-Analyse mit einem Wavelet,
dessen Träger im Intervall $[0,1]$ enthalten ist, nämlich das Haar-Wavelet.
Da $n=1$ in diesem Fall sehr klein ist, ist das nicht überraschen, wir
haben wenige Koeffizienten und genügend einschränkende Bedingungen.
Für grösseres $n$ bleibt das Problem offen.

