%
% chapter.tex -- Kapitel über Wavelets mit kompaktem Träger
%
% (c) 2019 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
\chapter{Wavelets mit kompaktem Träger
\label{chapter:kompakt}}
\lhead{Wavelets mit kompaktem Träger}
\rhead{}
Für die Praxis sind nur Wavelets interessant, für die die
Wavelet-Transformation und die Rücktransformation mit beschränktem Aufwand,
effizient und stabil berechnet werden können.
Die Untersuchungen in Kapitel~\ref{chapter:algo} haben gezeigt, dass 
die diskrete Wavelet-Transformation mit zwei einfachen kaskadierten
Faltungsfilteren mit Koeffizienten $h_k$ und $g_k$ berechnet werden kann.
Ein solcher Filter kann aber nur dann effizient berechnet werden,
wenn nur endlich viele der Filterkoeffizienten von 0 verschieden sind.
Das Haar-Wavelet hat diese Eigenschaft, genau zwei der Filterkoeffizienten
sind von 0 verschieden.

Lange Zeit war nicht klar, ob es überhaupt andere Wavelets mit
nur endlich vielen nicht verschwindenden Filterkoeffizienten gibt.
Yves Meyer versuchte sogar zu zeigen, dass es gar keine solche Funktionen
\index{Meyer, Yves}%
$\varphi$ und $\psi$ gibt, wie sie in der Multiskalen-Analyse verlangt
werden, also erst recht keine mit endlich vielen nicht verschwindenden
Koeffizienten.
Als es ihm dann 1985 gelang, solche Wavelets zu finden, stellte sich
die Frage nach Wavelets mit kompaktem Träger erneut.
Schliesslich war Ingrid Daubechies in der Konstruktion solcher Wavelets
erfolgreich.

In diesem Kapitel wird die Konstruktion der Daubechies-Wavelets
in mehreren Schritten durchgeführt.
Am Anfang stehen allgemeine Bedingungen an die Koeffizienten,
die für beliebige Wavelets mit kompaktem Träger gelten.
Diese reichen nicht aus, die Koeffizienten zu bestimmen.
In den Abschnitten~\ref{section:ordnung} und \ref{section:betrag} werden
als ``willkürliche'' zusätzliche Forderung eingeführt, dass  die
Wavelets eine bestimmte Ordnung haben und die Koeffizienten $h_k$ reell
sein sollen.
Damit kann dann mit Hilfe des Lemmas von Riesz eine Lösung für die
erzeugende Funktion $H(\omega)$ gefunden werden.
Wie in Kapitel~\ref{chapter:msa} gezeigt wurde, sind damit auch
die Funktionen $\varphi$ und $\psi$ vollständig festgelegt.

\input{chapters/8-kompakt/bedingungen.tex}
\input{chapters/8-kompakt/ordnung.tex}
\input{chapters/8-kompakt/betrag.tex}
\input{chapters/8-kompakt/partial.tex}
\input{chapters/8-kompakt/riesz.tex}
\input{chapters/8-kompakt/daubechies.tex}




